Die gemessene Kennlinie zeigt [EINTRAGEN: lineares / teilweise nichtlineares] Verhalten. Die Regressionsgerade lautet U = [m]·T + [b]. Der Korrelationskoeffizient r = [ ] weist auf [BEWERTUNG] hin. Die größte Abweichung zwischen Referenztemperatur und regressionsbasierter Temperatur beträgt [ ] °C und tritt bei [ ] °C auf.

Der Mittelwert der absoluten Abweichung beträgt [ ] °C. Die beobachtete Streuung liegt bei [ ] °C. Damit ist die praktische Genauigkeit [BESSER / SCHLECHTER] als die aus der ADC-Quantisierung allein erwartete Auflösung.

Aus den gemessenen Amplituden ergibt sich A_dB = 20·log₁₀(U_nach/U_vor) = [ ] dB. Die geforderte Dämpfung von [ ] dB wird damit [ERREICHT / NICHT ERREICHT]. Die verbleibende Schwankung der digitalen Temperaturanzeige beträgt [ ] °C. Durch die Zeitkonstante τ = [ ] s entsteht eine erkennbare Verzögerung von [BEOBACHTUNG].

Die Zusatzverstärkung verbessert die Ausnutzung des ADC-Eingangsbereichs deutlich. Im idealen Fall sinkt die temperaturäquivalente Quantisierungsstufe von etwa 1,96 °C auf ungefähr 0,47 °C. Die experimentell bestimmte Steigung von [ ] V/°C weicht um [ ] % vom theoretischen Wert [ ] V/°C ab. Als plausible Ursachen kommen Widerstandstoleranzen, die reale Verstärkung des AD595, Offsetspannungen und die begrenzte Genauigkeit der Spannungsmessung in Betracht.
Die Kalibrierkennlinie ist anhand von r, R² und den Residuen zu bewerten. Ein hoher Korrelationskoeffizient bestätigt zwar den linearen Trend, zeigt jedoch nicht, ob einzelne Temperaturbereiche systematisch abweichen. Daher sind insbesondere die Differenzen T_Anzeige - T_ref zu betrachten. Im vorliegenden Versuch beträgt die maximale absolute Abweichung [ ] °C. [HIER BEWERTEN, OB DIE ABWEICHUNG FÜR DIE AUFGABE AKZEPTABEL IST].
Der RC-Tiefpass reduziert die hochfrequente Störung um [ ] dB. Der Unterschied zwischen theoretischer und gemessener Dämpfung beträgt [ ] dB. Mögliche Ursachen sind Toleranzen von R und C, die endliche Ausgangsimpedanz der vorgeschalteten Stufe, die Eingangslast der Messkarte sowie eine nicht rein sinusförmige Störung. Gleichzeitig verlangsamt der Tiefpass den Temperaturverlauf. Die gewählte Grenzfrequenz stellt somit einen Kompromiss zwischen Störunterdrückung und Reaktionsgeschwindigkeit dar.
